---

title: zsh date コマンドの使い方
slug: /tech/zsh-date-usage/
date: 2020-08-01
tags: [tech, zsh]
image: ./img/markus-spiske-iar-afB0QQw-unsplash.jpg
socialImage: ./img/markus-spiske-iar-afB0QQw-unsplash.jpg
imageAlt: eyecatch

---

Contents

<!-- TOC -->

- [zsh での `date` コマンドの基本的な使い方](#zsh-での-date-コマンドの基本的な使い方)
- [日付のフォーマット](#日付のフォーマット)
- [特定日時の出力](#特定日時の出力)
  - [年月日の指定](#年月日の指定)
  - [時分秒の指定](#時分秒の指定)
  - [曜日の指定](#曜日の指定)
  - [時間を進めたり時間を戻したりする](#時間を進めたり時間を戻したりする)
- [おわりに](#おわりに)

<!-- /TOC -->

zsh 環境での `date` コマンドの使い方まとめです。
筆者は bash から zsh に乗り換えて、`date` コマンドに不具合が生じました。
この記事は、その不具合に対応した記録です。
同じような境遇の人は、欲しい情報が載っていると思います。

例えば、bash で `--date "this monday"` というオプションを設定していたが、
zsh ではエラーになってしまった、などなど。

Note:
以下に示す具体例は、2020.03.01 の出力結果です。
この記事を読んだ日によって出力結果は異なります。
ご留意くださいませ。

## zsh での `date` コマンドの基本的な使い方

ターミナルで `date` と叩けば現在の日時を出力してくれます。

```bash
▶ date
2020年 3月 1日 日曜日 12時15分56秒 JST
```

## 日付のフォーマット

日時をフォーマット指定して出力するには `"+..."` を使います。
例えば、

```bash
▶ date "+%Y.%m.%d.%W %H:%M:%S"
2020.03.01.08 12:53:47
```

## 特定日時の出力

この記事で一番重要な内容は、
**`date -v` で特定の日時を出力できるようになること**です。
これだけは覚えておいてください。

以下、具体例を示しながら使い方を説明します。

### 年月日の指定

年月日を指定する方法。
例えば、2030/12/25 は何曜日？

```bash
▶ date -v2030y -v12m -v25d
2030年 12月25日 水曜日 12時35分33秒 JST
```

2030/12/25 は水曜日のようです。

ちなみに `-vMMm` は `-MMMm` でも良いです。

```bash
▶ date -v2030y -vDecm -v25d
2030年 12月25日 水曜日 12時44分52秒 JST
```

### 時分秒の指定

時分秒を指定する方法。

```bash
▶ date -v12H -v34M -v56S
2020年 3月 1日 日曜日 12時34分56秒 JST
```

### 曜日の指定

曜日を指定する方法。
例えば、今週の月曜の日時は？

```bash
▶ date -vMonw
2020年 3月 2日 月曜日 12時58分31秒 JST
```

日曜日: `date -vSunw` or `date -v0w`
月曜日: `date -vMonw` or `date -v1w`
火曜日: `date -vTuew` or `date -v2w`
水曜日: `date -vWedw` or `date -v3w`
木曜日: `date -vThuw` or `date -v4w`
金曜日: `date -vFriw` or `date -v5w`
土曜日: `date -vSatw` or `date -v6w`

### 時間を進めたり時間を戻したりする

`-v` の後に `+` もしくは `-` をつけると、10日後や3年前など、
時間を進めたり戻したりすることができます。

例えば、2週前の月曜日は何日か知りたい場合

```bash
▶ date -v-2w -vMonw
2020年 2月17日 月曜日 21時35分29秒 JST
```

のように書けば良いですし、今日から三年後の週の木曜日は何日か知りたい場合

```bash
▶ date -v+3y -vThuw
2023年 3月 2日 木曜日 21時37分14秒 JST
```

## おわりに

zsh 環境での `date` コマンドの使い方の紹介でした。
基本的に `-v` オプションと `"+%..."` フォーマットでどうにかできます。

来月の第２火曜日は何日？などを出力するにはどうすれば良いか、
筆者はまだわかっていません。
わかり次第追記したいと思いますが、もしご存知の方がいれば、
コメントいただけると嬉しいです。

最後までお読みいただきありがとうございました。

### 愛用品

- [Xiser Pro Trainer](https://amzn.to/3dJpY6k)  
１日中踏み続けられる強靭なステッパーでおすすめです．
- [HHKB Professional 墨](https://amzn.to/3dGtLS1)
x [HHKB キートップセット 白](https://amzn.to/2HzzPQD)  
ボディは墨色キートップは白色なのでめちゃめちゃ目に優しいのでおすすめです．
- [Apple Magic Mouse 2](https://amzn.to/3ksb2Mk)  
トラックパッドは指が攣りそうになりますけどマウスはその心配が無いのでおすすめです．
- [Apple MacMini](https://amzn.to/34jvsSt)  
ミニマルでパワフルなデスクトップ PC なので個人的に大好きなのでおすすめです．
- [iiyama Display 27inch FullHD](https://amzn.to/37l524B)  
鮮明すぎない画面で目も疲れにくいですし何より高さ調節できるのが最高なのでおすすめです．
- [KINTO UNITEA 550ml](https://amzn.to/2TaLLKJ)  
500ml の大容量でこの綺麗なデザインは他にみたことがないのでおすすめです．

